# Заняття 7. Списки, словники та кортежі. Відображення, массиви і таблиці. Map/filter/reduce.

* [Кортежі](#tuples)
* [Відображення, массиви і таблиці](#arrays)
* [Map/filter/reduce](#map-filter-reduce)

## <a name="tuples">Кортежі</a>

Кортеж - це послідовність значень. Значення можуть бути будь-якого типу, і вони індексуються цілими числами,
тому в цьому відношенні кортежі дуже схожі на списки. Важливою відмінністю є те, що кортежі є незмінними.

Синтаксично кортеж - це список значень, розділених комами:
```
>>> t = 'a', 'b', 'c', 'd', 'e'
```
Хоча це не обов'язково, зазвичай кортежі беруть у круглі дужки:
```
>>> t = ('a', 'b', 'c', 'd', 'e')
```
Щоб створити кортеж з одним елементом, ви повинні додати кому в кінці:
```
>>> t1 = 'a',
>>> type(t1)
<class 'tuple'>
```
Просто значення в дужках _не є_ кортежом:
```
>>> t2 = ('a')
>>> type(t2)
<class 'str'>
```
Іншим способом створення кортежу є вбудована функція `tuple`. Без аргументів вона створює порожній кортеж:
```
>>> t = tuple()
>>> t
()
```
Якщо аргумент є послідовністю (рядком, списком або кортежем), результатом буде кортеж з елементами послідовності:
```
>>> t = tuple('banana')
>>> t
('b', 'a', 'n', 'a', 'n', 'a')
```

Більшість операторів списків також працюють з кортежами. Оператор дужок індексує елемент:
```
>>> t = ('a', 'b', 'c', 'd', 'e')
>>> t[0]
'a'
```
А оператор зрізу вибирає діапазон елементів.
```
>>> t[1:3]
('b', 'c')
```
Але якщо ви спробуєте змінити один з елементів кортежу, то отримаєте помилку:
```
>>> t[0] = 'A'
TypeError: object doesn't support item assignment
```
Оскільки кортежі є незмінними, ви не можете змінювати їхні елементи. Але ви можете замінити один кортеж іншим:
```
>>> t = ('A',) + t[1:]
>>> t
('A', 'b', 'c', 'd', 'e')
```
Цей оператор створює новий кортеж, а потім змушує `t` посилатися на нього.

Реляційні оператори працюють з кортежами та іншими послідовностями.
Python починає з порівняння першого елемента з кожної послідовності.
Якщо вони рівні, він переходить до наступних елементів і так далі, поки не знайде елементи, які відрізняються.
Наступні елементи не враховуються (навіть якщо вони дуже великі).

```
>>> (0, 1, 2) < (0, 3, 4)
True
>>> (0, 1, 2000000) < (0, 3, 4)
True
```

### Присвоєння кортежів

Часто буває корисно поміняти місцями значення двох змінних.
При звичайному присвоюванні вам доведеться використовувати тимчасову змінну.
Наприклад, щоб поміняти місцями `a` і `b`:
```
>>> temp = a
>>> a = b
>>> b = temp
```
Це рішення є громіздким; **присвоювання кортежу** є більш елегантним:
```
>>> a, b = b, a
```
Ліва частина - це кортеж змінних, права частина - кортеж виразів.
Кожне значення присвоюється відповідній змінній. Всі вирази у правій частині обчислюються перед будь-яким присвоюванням.

Кількість змінних у лівій частині та кількість значень у правій частині має бути однаковою:
```
>>> a, b = 1, 2, 3
ValueError: too many values to unpack
```
Загалом, права частина може бути будь-якою послідовністю (рядком, списком або кортежем).
Наприклад, щоб розділити адресу електронної пошти на ім'я користувача та домен, можна написати
```
>>> addr = 'monty@python.org'
>>> uname, domain = addr.split('@')
```
Значення, що повертається командою `split`, є списком з двох елементів.
Перший елемент присвоюється змінній `uname`, другий - `domain`.
```
>>> uname
'monty'
>>> domain
'python.org'
```

### Кортежі в якості значень, що повертаються

Строго кажучи, функція може повертати лише одне значення, але якщо це значення є кортежем,
ефект буде таким самим, як від повернення декількох значень.
Наприклад, якщо ви хочете розділити два цілих числа і обчислити частку і залишок,
неефективно обчислювати `x//y`, а потім `x%y`. Краще обчислити обидва значення одночасно.

Вбудована функція `divmod` приймає два аргументи і повертає кортеж з двох значень - частки і залишку.
Ви можете зберегти результат у вигляді кортежу:
```
>>> t = divmod(7, 3)
>>> t
(2, 1)
```
Або використовуйте присвоювання кортежів, щоб зберігати елементи окремо:
```
>>> quot, rem = divmod(7, 3)
>>> quot
2
>>> rem
1
```
Ось ще один приклад функції, яка повертає кортеж:
```
def min_max(t):
    return min(t), max(t)
```
`max` і `min` - вбудовані функції, які знаходять найбільший і найменший елементи послідовності.
`min_max` обчислює обидва і повертає кортеж з двох значень.

### Кортежі аргументів змінної довжини

Функції можуть приймати змінну кількість аргументів.
Ім'я параметра, що починається з *, **збирає аргументи у кортеж**.
Наприклад, `printall` приймає довільну кількість аргументів і виводить їх:
```
def printall(*args):
    print(args)
```
Доповненням збірки є **розкид**.
Якщо у вас є послідовність значень і ви хочете передати її у функцію у вигляді декількох аргументів, ви можете використовувати оператор `*`.
Наприклад, `divmod` приймає рівно два аргументи; вона не працює з кортежем:
```
>>> t = (7, 3)
>>> divmod(t)
TypeError: divmod expected 2 arguments, got 1
```
Але якщо ви розкидаєте кортеж, це працює:
```
>>> divmod(*t)
(2, 1)
```
Багато вбудованих функцій використовують кортежі аргументів змінної довжини.
Наприклад, `max` і `min` можуть приймати будь-яку кількість аргументів:
```
>>> max(1, 2, 3)
3
```
Але не `sum`:
```
>>> sum(1, 2, 3)
TypeError: sum expected at most 2 arguments, got 3
```
*Вправа*: Напишіть функцію з назвою `sum_all`, яка отримує довільну кількість аргументів і повертає їх суму.

### Списки, словники та кортежі

`zip` - це вбудована функція, яка приймає дві або більше послідовностей і чергує їх.
Назва функції походить від `zipper` - застібки-блискавки, яка чергує два ряди зубців.

У цьому прикладі зшивається рядок і список:
```
>>> s = 'abc'
>>> t = [0, 1, 2]
>>> zip(s, t)
<zip object at 0x7f7d0a9e7c48>
```
Результатом є **zip-об'єкт**, який вміє ітераційно перебирати пари.
Найчастіше `zip` використовується у циклі `for`:
```
>>> for pair in zip(s, t):
...     print(pair)
...
('a', 0)
('b', 1)
('c', 2)
```

**zip-об'єкт** - це різновид **ітератора**, тобто будь-якого об'єкта, який обходить послідовність.
Ітератори дещо схожі на списки, але, на відміну від списків, ви не можете використовувати індекс для вибору елемента з ітератора.

Якщо ви хочете використовувати оператори та методи списків, ви можете створити список з zip-об'єкту:
```
>>> list(zip(s, t))
[('a', 0), ('b', 1), ('c', 2)]
```
Результатом є список кортежів; у цьому прикладі кожен кортеж містить символ з рядка і відповідний йому елемент зі списку.

Якщо послідовності не однакової довжини, результат має довжину коротшої з них.
```
>>> list(zip('Anne', 'Elk'))
[('A', 'E'), ('n', 'l'), ('n', 'k')]
```

Ви можете використовувати присвоювання кортежів у циклі `for` для обходу списку кортежів:
```
t = [('a', 0), ('b', 1), ('c', 2)]
for letter, number in t:
    print(number, letter)
```
Кожного разу при виконанні циклу `Python` вибирає наступний кортеж у списку і присвоює його елементи змінним `letter` і `number`.
Вихідний результат цього циклу буде наступним:
```
0 a
1 b
2 c
```

Якщо ви поєднаєте `zip`-присвоювання, `for` і кортеж, то отримаєте корисну ідіому для одночасного обходу двох (або більше) послідовностей.
Наприклад, `has_match` отримує дві послідовності, `t1` і `t2`, і повертає `True`, якщо існує індекс `i` такий, що `t1[i] == t2[i]`:
```
def has_match(t1, t2):
    for x, y in zip(t1, t2):
        if x == y:
            return True
    return False
```

Якщо вам потрібно перебрати елементи послідовності та їхні індекси, ви можете скористатися вбудованою функцією `enumerate`:
```
for index, element in enumerate('abc'):
    print(index, element)
```
Результатом роботи функції `enumerate` є об'єкт переліку, який перебирає послідовність пар.
Кожна пара містить індекс (починаючи з 0) та елемент із заданої послідовності.
У цьому прикладі результат буде наступним:
```
0 a
1 b
2 c
```

Словники мають метод `items`, який повертає послідовність кортежів, де кожен кортеж є парою ключ-значення.
```
>>> d = {'a':0, 'b':1, 'c':2}
>>> t = d.items()
>>> t
dict_items([('c', 2), ('a', 0), ('b', 1)])
```
Результатом є об'єкт `dict_items`, який є ітератором, що перебирає пари ключ-значення.
Ви можете використовувати його у циклі `for` ось так:
```
>>> for key, value in d.items():
...     print(key, value)
...
c 2
a 0
b 1
```
*Питання: що не так з приклад вище?*

І навпаки, ви можете використовувати список кортежів для ініціалізації нового словника:
```
>>> t = [('a', 0), ('c', 2), ('b', 1)]
>>> d = dict(t)
>>> d
{'a': 0, 'c': 2, 'b': 1}
```
Поєднання `dict` і `zip` дає лаконічний спосіб створення словника:
```
>>> d = dict(zip('abc', range(3)))
>>> d
{'a': 0, 'c': 2, 'b': 1}
```

## <a name="#arrays">Відображення, масиви і таблиці</a>

*Матеріал для додаткової самостійної роботи*

Окрім базових типів даних, як списки, словники та кортежі, в `Python` ще є масиви.
Функціонал, що працює з масивами, знаходиться у модулі `array`.
Цей модуль визначає тип об'єкта, який може компактно представляти масив базових значень:
символів, цілих чисел, чисел з плаваючою комою.
Масиви є послідовними типами і поводяться дуже схоже на списки, за винятком того, що тип об'єктів, які в них зберігаються, обмежений.

Також існує бібліотека [`NumPy`](https://numpy.org). 
`NumPy` - це фундаментальний пакет для наукових обчислень на мові `Python`.
Це бібліотека Python, яка надає об'єкти багатовимірних масивів, різні похідні об'єкти (такі як масиви і матриці з масками),
а також набір процедур для швидких операцій над масивами,
включаючи математичні, логічні, маніпуляції з фігурами, сортування, вибірку, введення/виведення,
дискретні перетворення Фур'є, базову лінійну алгебру, базові статистичні операції, випадкове моделювання і багато іншого.

Для роботи з табулярними даними, є пакет [`pandas`](https://pandas.pydata.org).
`pandas` - це бібліотека з відкритим вихідним кодом під ліцензією BSD, що надає високопродуктивні,
прості у використанні структури даних та інструменти для аналізу даних. 

## <a name="#map-filter-reduce">Map/filter/reduce</a>

Щоб додати всі числа у списку, можна використати такий цикл:
```
def add_all(t):
    total = 0
    for x in t:
        total += x
    return total
```
`total` ініціалізується 0. Кожного разу в циклі `x` отримує по одному елементу зі списку.
Оператор `+=` забезпечує короткий спосіб оновлення змінної. Це - розширений оператор присвоювання,
вираз `total += x` еквівалентен `total = total + x`.

Під час виконання циклу `total` накопичує суму елементів.
Змінна, що використовується таким чином, іноді називається **акумулятором**.

Подібні операції, які об'єднують послідовність елементів в одне значення, іноді називають **редукцією, або скороченням (reduce)**.

Іноді вам потрібно пройтись по одному списку під час створення іншого.
Наприклад, наступна функція отримує список рядків і повертає новий список, який містить рядки з великої літери:
```
def capitalize_all(t):
    res = []
    for s in t:
        res.append(s.capitalize())
    return res
```
`res` ініціалізується порожнім списком. Кожного разу, проходячи через цикл, ми додаємо наступний елемент.
Отже, `res` - це ще один різновид *акумулятора*.

Операцію на кшталт capitalize_all іноді називають **відображенням (map)**,
оскільки вона "накладає" функцію (у цьому випадку метод `capitalize`) на кожен елемент у послідовності.

Інша поширена операція - вибрати деякі елементи зі списку і повернути підсписок.
Наприклад, наступна функція отримує список рядків і повертає список, який містить лише рядки, що складаються лише з великих літер:
```
def only_upper(t):
    res = []
    for s in t:
        if s.isupper():
            res.append(s)
    return res
```

`isupper` - це метод роботи з рядками, який повертає `True`, якщо рядок містить лише великі літери.
Операція типу `only_upper` називається **фільтром (filter)**, оскільки вона вибирає деякі елементи і відфільтровує інші.

Найпоширеніші операції зі списками та подібними їм типами даних можна виразити як комбінацію мапування, фільтрування та скорочення.
